---
title: Culture générale et humanités
author: Arthur Perret (Université Bordeaux Montaigne)
date: BUT Infonum 2021-2022
abstract: "Ce cours méthodologique complète les acquis en recherche d’information et analyse de contenu en se focalisant sur une troisième compétence fondamentale pour toute personne diplômée en sciences humaines : la critique."
updated: 04/04/2022
pdf: 2021-2022-culture-generale.pdf
css: 2021-2022-culture-generale.css
---

# Présentation du cours

## Objectifs

Ce cours est axé sur l'acquisition d'une **méthodologie**, le commentaire critique.

Le commentaire critique est un exercice d'écriture dans lequel on doit expliquer un texte et l'évaluer, tout en justifiant son évaluation. Il permet de prendre une position, prudente et argumentée, et d'être en capacité d'échanger avec d'autres lecteurs dans un cadre rationnel.

Cet exercice n'est qu'un moyen pour aboutir aux objectifs du cours : accroître sa culture générale et apprendre à la relativiser. Pour cela, il vous initiera à l'attitude critique telle qu'on l'entend en sciences humaines et sociales (SHS).

## Sources, liens utiles

Ce cours est basé sur le manuel de Nicolas Marquis, Emmanuelle Lenel et Luc Van Campenhoudt, *Pratique de la lecture critique en sciences humaines et sociales* (publié chez Dunod en 2018).

Les ressources suivantes peuvent être utilisées en complément :

- [Cours sur le commentaire critique de SavoirsCDI](http://www.reseau-canope.fr/savoirscdi/metier/preparation-aux-concours/les-cours-en-ligne-sur-savoirs-cdi/preparation-au-capes-externe-le-commentaire-critique-cours.html)
- [Cours de lecture critique de Paris 8](https://pepe.univ-paris8.fr/s/TechNumEducation/page/Lecture_critique)
- [Cours de commentaire critique en philosophie](https://www.collegeahuntsic.qc.ca/departement-de-philosophie/livret-departemental/types-de-travaux/le-commentaire-critique)
- [Méthode de la synthèse de documents en sociologie](https://chumbertsociologie.files.wordpress.com/2016/03/mc3a9thode-synthc3a8se-de-documents.pdf)

## Calendrier

Le cours a lieu le lundi matin de 10h30 à 11h30. Il se déroule en 4 séances pour un total de 8 heures.

## Modalités d'évaluation

Le cours est noté en contrôle continu. La note finale est la somme des notes des différents TP. Le cours est coefficient 7 (10% de l'UE 2.1).

# Définition rapide des notions

## Commentaire

Étymologie : « commentaire » vient du latin « *commentari* » (*cum* = avec ; *mentis* = esprit) qui signifie réfléchir, étudier et méditer. C'est l'ensemble des explications et des remarques nées de l'étude d'un texte. Le commentaire s'appuie sur l'**annotation**, c'est-à-dire la mise en évidence des idées fortes du texte (on parle parfois de glose). Le commentaire retrace la **démonstration** que fait l'auteur (on parle parfois d'exégèse). Le commentaire implique des **ajouts** : notes, éclaircissements, observations, remarques apportées au texte pour en faciliter l'intelligence.

## Critique

À l'origine, le mot « critique » désigne une partie de la logique qui traite du jugement. Son sens moderne a évolué : la « critique » signifie aujourd'hui l'examen d'un principe, d'un fait, d'un texte en vue de porter à son sujet, et par soi-même, un jugement d'appréciation. C'est un libre et public examen. Esprit critique : celui qui n'accepte aucune assertion sans s'interroger d'abord sur la valeur de cette assertion, soit au point de vue de son contenu (critique interne), soit au point de vue de son origine et de son environnement (critique externe). 

Définition de la critique (de Marquis, Lenel et Van Campenhoudt) :

> « vise à établir la validité et la consistance (selon divers critères) des ouvrages humains ou des faits, en n’acceptant aucune assertion qui n’aurait pas d’abord été examinée et interrogée du point de vue de son bien-fondé, de ses qualités et de ses défauts, de sa cohérence interne, de son rapport au monde empirique, etc. »

La critique est une caractéristique de la démarche scientifique.

La critique s'appuie souvent sur des normes.

Certaines disciplines font de l'approche critique une de leur spécificité : critique culturelle ou esthétique, critique historique (jugement sur la valeur du document, ce qu'il affirme par rapport aux faits), critique sociale, critique de la vérité (en logique)…

## Commentaire critique

Le point de départ du commentaire critique est un texte, généralement pas trop long, dont le rôle est de stimuler la réflexion, et sur lequel porte une consigne en apparence simple (« Commentez ce texte »).

Le commentaire critique a deux dimensions : expliquer, et évaluer en se justifiant. Expliquer permet au lecteur de se faire une idée des points saillants du document commenté. Évaluer en se justifiant consiste à faire apparaître son point de vue de façon argumentée.

### Ce que le commentaire critique n'est pas

Le commentaire critique n'est pas un résumé.
: Contrairement au résumé avec lequel il est souvent confondu, le commentaire s'articule autour d'une interrogation particulière suggérée par le sujet proposé. Il s'agit donc du traitement d'une question. À partir d'une problématique empruntée au texte de référence, le commentaire traite d'une seule composante du thème général.

Le commentaire critique n'est pas un commentaire littéraire.
: La critique littéraire, notamment celle qui sert à parfaire sa formation secondaire, n'obéit pas au même attentes que la critique de SHS. Il faut temporairement désapprendre les réflexes liés à l'exercice du commentaire de français, pour en apprendre de nouveaux.

Le commentaire critique n'est pas un essai.
: Contrairement à l'essai, le commentaire critique exige une démonstration permettant de comprendre la valeur attribuée au texte ou à certaines parties du texte.

Le commentaire critique n'est pas une simple critique.
: La critique peut être comprise au sens courant de jugement défavorable. Elle désigne alors soit une objection ou une désapprobation portant sur un point spécial, soit une étude d'ensemble visant à réfuter ou à condamner un ouvrage. Ce n'est pas du tout l'objet du commentaire critique, instruit à charge **et** à décharge, en privilégiant d'abord une attitude humble qui consiste à « rendre raison » au texte.

# La critique en SHS

## Passer de l'esprit critique à l'attitude critique

Il y a une injonction générale à la critique faite de deux composantes pas forcément complémentaires, voire contradictoires.

D'abord, être critique, ce serait se méfier. Mais en pratique on le fait rarement. On a plutôt tendance à prendre les choses telles qu'elles nous sont présentées pour acquises. Souvent le contexte nous met en confiance, notamment ce que Bourdieu appelle les « conditions liturgiques » de la parole (ex : Didier Raoult a une blouse blanche, on lui fait donc confiance par défaut). Et le faire tout le temps nous rendrait la vie impossible.

Ensuite, être critique, ce serait donner son avis. Ceci suppose que l'individu a des ressources internes qui nourrissent la critique (son « for intérieur »). Si c'est le cas, elles sont d'une nature extrêmement variée. Et d'un contexte à l'autre, elles n'ont pas la même valeur dans la perspective de la critique.

L'école participe à cette injonction. Mais paradoxalement, toutes les matières ne se critiquent pas (au lycée, on critique un tableau mais pas un théorème). L'injonction à la critique peut être vécue comme contradictoire avec la quantité de règles imposées par le cursus scolaire. Et les attentes des enseignants sont souvent floues et difficiles à définir.

## L'attitude critique est une compétence

L'attitude critique en SHS est une compétence à acquérir. Il faut désapprendre, sans faire table rase du passé. Cela provoque un inconfort qui se révèle bénéfique : le doute est ce qui fonde les sciences et les SHS en particulier. La difficulté suscitée par les caractéristiques de l'attitude critique est précisément ce qui va permettre de s'acclimater aux attentes qui l'entourent.

En SHS, la critique a des caractéristiques, des règles, qui la rendent différente aussi bien du raisonnement de type « café du commerce » que de l'essai ou du journalisme (ce qui n'enlève rien à leur validité respective). La nature de ces caractéristiques est triple : elles sont méthodologiques, épistémologiques et éthiques. Si on zappe une de ces dimensions, la critique n'est plus valide.

1. Humilité : laisser l'idée s'exprimer, pas de fermeture a priori, savoir rendre raison.
2. Honnêteté et prudence : être falsifiable, c'est-à-dire pouvoir être contredit. Un raisonnement impossible à contredire est dit infalsifiable, c'est-à-dire malhonnête du point de vue des SHS.
3. Progression méthodique : la critique n'est ni un art inné, ni une méthode appliquée sans réfléchir, mais un apprentissage progressif, itératif. Ce qui peut être frustrant au début : c'est normal.

## Jouer le jeu des intérêts scientifiques

Dans notre société, les études sont fortement valorisées. Les étudiants se pressent donc dans les formations universitaires dans un but pragmatique entièrement légitime mais qui leur donne souvent une logique utilitariste (« À quoi cela va me servir concrètement ? ») et parfois même consumériste (« Si ça ne me convient pas, je n'investis pas »). En face d'eux se trouvent des enseignants passionnés. La dissonance peut être brutale. Pour la résorber, il faut bien comprendre les intérêts scientifiques.

D'abord, il faut reporter la question de l'utilité. Les études forment une période privilégiée pour engranger un maximum des choses avec peu de contingences (sauf en temps de Covid…). Il s'agit de se ménager des espaces de surprises, un élément nouveau pouvant ouvrir des perspectives déterminantes.

Ensuite, il faut positionner clairement le discours scientifique : ni noyé dans le reste, ni sacralisé comme fondement d'une police de la pensée. Ce qui implique un grand écart : d'un côté, respecter que la caractéristique fondamentale de l'autonomie de la science est le refus de l'argument d'autorité (« non-imposition des valeurs » ou *Wertfreiheit* chez le sociologue allemand Max Weber). Cela ne signifie pas qu'il faille envisager de renoncer à ses convictions, mais d'accepter qu'elles soient bousculées. De l'autre côté, il ne faut pas tomber dans une adoration de la science et une défense dogmatique de ses propos. La science n'offre pas de réponses mais des questions (« Comment penser ? »). Elle est complémentaire de choix individuels, elle apporte un éclairage.

Enfin, quitte à jouer, autant s'approprier le jeu. Faire le pari de la rigueur, qui paye à la fin (individuellement, mais aussi collectivement, pour le progrès humain). Cela implique une discipline : refuser la facilité, le relativisme, l'approximation, la triche ; respecter des règles formelles (ton, langage, normes d'écriture). Et cela implique de comprendre les relations qui se nouent dans les situations pédagogiques. La relation à l'enseignant, qui repose sur un contrat tacite (donnant-donnant), est une relation inégalitaire destinée à s'équilibrer en direction de l'émancipation (le but du professeur est de devenir progressivement inutile pour son élève). La relation aux autres (auteurs, enseignants, étudiants), qui repose sur l'acceptation de la diversité des points de vue. Et la relation à soi-même, qui repose sur la métacognition et la réflexivité.

## Dix malentendus dans l'enseignement de la lecture critique

D'après Marquis, Lenel et Van Campenhoudt, l'enseignement de la lecture critique génère souvent des désaccords entre étudiants et enseignants qui portent sur les points suivants :

1. La façon d'apprendre
2. La signification de la critique
3. La bonne distance par rapport au texte
4. La concordance avec un positionnement personnel
5. La représentation des intentions de l'auteur
6. Les dichotomies (ex : optimisme ou pessimisme)
7. Le fait d'avoir raison
8. La correspondance des concepts avec un vécu personnel
9. Les conditions de production du texte
10. Les ressources extérieures mobilisées dans le commentaire

Si ces malentendus persistent, ils risquent de conduire les étudiants à produire un travail qui ne correspond pas aux attentes de l'enseignant : pas forcément un travail bâclé, ni qui manquerait de sérieux, mais qui passe à côté de l'objectif. Pour éviter cet écueil, il faut dissiper les malentendus.

1. La critique est un savoir-faire qui ne s’acquiert pas seulement en pratiquant mais en partant d'une méthodologie claire.
2. Critiquer ne consiste pas à donner un avis personnel mais à discuter quelque chose, qu'on l'apprécie ou pas.
3. La bonne distance au texte, ce n'est ni accepter ou rejeter a priori, mais chercher à comprendre (neutralité bienveillante).
4. Accepter ou rejeter un argument de façon critique ne doit pas reposer sur l'alignement ou non avec ses propres opinions, mais sur des éléments démontrables comme vrais ou faux (assertions falsifiables).
5. Les intentions de l'auteur ne doivent pas être interprétées à partir de la posture du lecteur mais à partir du registre du texte.
6. Le propos examiné doit être compris comme cherchant d'abord à éclairer la réalité, pour éventuellement alimenter un positionnement (comme optimisme ou pessimisme), pas l'inverse.
7. Critiquer ne signifie pas dire qui a raison ou tort mais décrire comment le problème est traité, pour comprendre à la fois l'utilité du propos et le fait qu'il puisse être débattu.
8. Critiquer ne signifie pas forcément trouver des similitudes entre le propos et sa propre expérience, car le propos peut être contre-intuitif et pourtant pertinent.
9. Contextualiser ne signifie pas disqualifier systématiquement ce qui a été dit dans le passé mais en comprendre le sens en tenant compte du contexte (un propos ancien peut être actuel).
10. Les éléments extérieurs au texte ne doivent pas être utilisés de manière opportuniste, et ne se valent pas tous : leur statut et la manière dont on les utilise sont aussi importants que leur contenu.

# La méthode du commentaire critique

La méthode comporte des étapes qui permettent de ne pas rater quelque chose d'important. On ne peut s'en affranchir que quand on les maîtrise. Il importe donc de bien les respecter au début.

Il faut garder à l'esprit deux choses concernant l'interprétation : celle-ci peut varier (une multiplicité de points de vue peuvent être valide) et être erronée (avoir un point de vue différent n'en fait pas un point de vue pertinent ou juste).

La méthode implique beaucoup d'efforts et en particulier de multiples lectures, que ce soient les lectures successives d'un même texte ou les lectures de textes différents.

Enfin, ne jamais perdre de vue que le commentaire fait des ajouts mais consiste forcément en un travail de réduction. On ne peut pas tout dire. L'enjeu est alors de synthétiser de manière stratégique.

## Étape 1 : la lecture flottante

L'impression initiale face au texte est généralement celle d'une grande difficulté à hiérarchiser, qui donne l'impression d'être désarmé. Il ne faut pas s'en alarmer, et appliquer une démarche progressive.

Avant de lire, étudier le [paratexte](https://fr.wikipedia.org/wiki/Paratexte).

Ensuite, commencer la lecture flottante en gardant toujours à l'esprit les quatre dimensions suivantes :

- Compréhension (« Est-ce que j'ai compris ? ») en distinguant l'échelle micro (détails) et macro (sens global). Il faut prendre acte des incompréhensions : les noter, revenir dessus et les résoudre.
- Importance (« Est-ce que ce passage est important par rapport au déroulement du texte ? ») en distinguant importance textuelle et contextuelle.
- Ton de l'auteur (« Quelle semble être l'intention de l'auteur ici ? »). Ceci offre des pistes pour l'analyse des intentions qu'on réalisera après.
- Impression générale (« Quelles intuitions cette lecture soulève-t-elle en moi ? »). Ceci offre des pistes de réflexion critique qui viendront parachever le commentaire.

Tout au long de la lecture, il faut annoter le texte en suivant ces quatre dimensions.

Enfin, terminer en récapitulant par écrit : le sujet, la question générale, le ton général, l'impression, et ce qui reste à faire.

## Étape 2 : les opérations externes

Il s'agit ici de rapporter le texte à des éléments extérieurs (« À quoi ai-je affaire ? »).

### Déterminer le statut du texte

Le statut du texte n'est jamais fixe ni inscrit dans le texte lui-même. Il dépend de deux éléments.

D'abord, le point de vue de l'auteur. Quels sont les destinataires (quels lecteurs, quel type de support) ? Quel est le type de texte  (texte théorique ? présentant des résultats d'expérience ? prenant position dans un débat de société ? autre type ?). Comprendre le statut du texte du point de vue de l'auteur permet d'éviter de lui faire un mauvais procès ou d'en faire une utilisation fallacieuse. Il faut rester méfiant et attentif. Indices : l'auteur lui-même (son identité, son œuvre) ; le support choisi ; le but annoncé (quand il l'est) ; la nature des idées avancées ; la présence de preuves empiriques ; le langage (style et vocabulaire).

Ensuite, le point de vue de l'enseignant. Comment est formulée la consigne ? Comment le texte est il éventuellement coupé (où finit-il par rapport à son contexte d'origine) ? Ceci vise à déterminer ce que l'enseignant perçoit comme étant l'utilité du texte : cadre d'analyse, objet d'analyse, ou entre-deux.

### Repérer le ou les registre(s) mobilisé(s) par l'auteur

Ils sont au nombre de quatre : description, analyse, critique, politique. Ils cohabitent souvent dans un même texte, et sont généralement mobilisés en succession (exemple : description puis analyse et enfin discours politique). Les identifier permet d'éviter de faire dire à l'auteur ce qu’il n'a pas voulu dire ni faire avec ce texte. Cela vient asseoir la partie critique du commentaire.

Indices : la forme de l'argumentation, le « geste » de l'auteur (l'action que ce qu'il écrit lui permet de réaliser : décrire, analyser, critiquer, s'engager).

### Interroger le contexte du texte

Partie indispensable du travail critique, l'interrogation du contexte du texte ressemble à une enquête : de quel ensemble fait-il partie ? Dans quel contexte historique et sociétal intervient-il ? Quel est son ancrage intellectuel et scientifique (références de l'auteur) ?

## Étape 3 : les opérations internes

Les opérations internes cimentent l'appropriation du texte : elles correspondent à sa condensation systématique et structurée. Ces opérations sont au nombre de deux : il faut d'abord avoir saisi l'essentiel, puis le formuler de manière organisée.

### Saisir l'essentiel

Saisir l'essentiel, c'est restituer une série d'éléments précis : l'objet du texte et la thèse de l'auteur ; les principaux arguments de l'auteur pour défendre la pertinence et le caractère fondé de sa thèse ; les principaux éléments de structuration.

La méthode classique pour réaliser cette opération consiste à rédiger un plan. Le plan est un exercice d'écriture intermédiaire réalisé au brouillon, qui utilise tous les ressorts de l'écriture : mise en liste, tableau, flèches, symboles, etc. C'est un outil pour modéliser l'essentiel des propos contenus dans le texte, dans leur déroulement linéaire, leur agencement hiérarchique et leur enchaînement logique.

### Formuler l'essentiel de manière organisée

Une fois l'essentiel saisi, idéalement sous forme de plan, il faut produire un résumé synthétique sur la base de ce plan.

Le résumé est guidé par un impératif : clarifier l'énonciation. Il faut être absolument explicite sur qui a la responsabilité d'une phrase entre le commentateur et l'auteur, mais aussi entre l'auteur et ses sources (niveaux de discours du texte).

De façon pratique, le résumé est une traduction en français du plan. La linéarité se mue en phrases et en paragraphes qui se suivent ; la hiérarchie est restituée par des marqueurs de progression (« d'abord », « ensuite »…) ; les connecteurs logiques se traduisent par des expressions fortes, reconnaissables comme des articulations (« au contraire », « ainsi »…).

## Étape 4 : les opérations critiques

La dernière étape est celle de la distanciation, méritée par le travail qui précède. C'est le moment où l'on ressent le bénéfice de ce travail justement, que ce soit un saut qualitatif dans le raisonnement, ou une plus grande autonomie intellectuelle (le texte n'est plus le patron).

Cette distanciation doit absolument utiliser les étapes précédentes. Le moment évaluatif est la face émergée du processus critique qui constitue l'ensemble du travail. Rien n'est plus frustrant qu'un commentaire qui restitue admirablement le texte mais échoue à relier cette synthèse avec les opérations critiques. C'est ici qu'il faut bien comprendre l'enjeu de l'exercice pour l'enseignant : le contenu de l'appréciation portée sur le texte importe moins que l'organisation de cette même appréciation.

Les opérations critiques traitent des apports du texte, de ses limites et de ses ouvertures.

### Apports du texte

Les apports se font toujours à l'aune de quelque chose. En l'occurrence, on cherche ce qui, dans le texte, apporte un supplément d'intelligence dans les débats scientifique et de société (progrès collectif), ou bien une plus-value intellectuelle pour le lecteur.

Le lecteur peut voir ses connaissances progresser (accumulation), gagner dans sa capacité à procéder à des opérations intellectuelles (impact épistémologique), éprouver un changement de sensibilité et de rapport personnel à la question traitée.

### Limites du texte

Il faut d'abord évaluer les limites du texte pour lui-même : les objectifs poursuivis sont-ils limides (clarté, honnêteté, transparence) ? La construction et le style aident-ils à la réussite du texte ? Les critères scientifiques sont-ils satisfaits ? Pour ces derniers, on distinguera classiquement la validité et la fiabilité (sciences de la nature) de la solidité et du caractère convaincant (SHS).

Ensuite, il convient d'évaluer les limites du texte pour le lecteur : l'adéquation à ses attentes ; la recevabilité des propos ; le caractère nécessaire et suffisant du texte.

### Évaluer les ouvertures

Cette partie s'explique d'elle-même : il faut évaluer les apports et les limites des ouvertures sur le même mode que le reste du texte. Ici, on peut ouvrir des pistes pour faire des critiques, ou bien ses propres ouvertures.

# Check-list récapitulative

La lecture flottante d’un texte :

- Identifier les éléments compris et les zones d’ombre
- Identifier les éléments importants 
- Identifier le ton du texte
- Noter ses impressions 

Les opérations externes de l’appropriation d’un texte :

- Déterminer le statut du texte 
- Statut du texte du point de vue de l’auteur
- Statut du texte du point de vue de l’enseignant 
- Repérer le registre du texte
- Interroger le contexte
- Replacer le texte dans l’ensemble dont il fait partie 
- Interroger le contexte historique et sociétal 
- Interroger le contexte intellectuel et/ou scientifique

Les opérations internes de l’appropriation d’un texte :

- Aller à l’essentiel (faire un plan)
- Identifier l’objet et la thèse
- Identifier les principaux arguments 
- Identifier les principaux éléments de structuration 
- Se réapproprier les idées (faire un résumé) 
- Différencier reformulations et citations
- Rendre compte des niveaux de discours
- Organiser les idées 

Les opérations critiques :

- Dégager les apports du texte
	- L’intelligence apportée dans les débats intellectuels et/ou scientifiques
	- La plus-value intellectuelle pour soi
	- La transformation de son rapport personnel à la question
- Dégager les limites 
	- Évaluer le texte pour lui-même
		- La limpidité des objectifs poursuivis
		- La construction et le style
		- La validité et la fiabilité
	- Évaluer le texte à l’aune des objectifs assignés à sa lecture 
		- L’adéquation aux objectifs assignés 
		- La recevabilité du texte 
		- Le caractère nécessaire et/ou suffisant du texte
- Évaluer les ouvertures

# Exercices

## TP1

Cet exercice porte sur un texte de Tim Berners-Lee ([PDF](https://drive.google.com/file/d/1y2r4JosytnOPYgqFW37L5t7OeXvMg9t6/view?usp=sharing) ; [HTML](https://webfoundation.org/2019/03/web-birthday-30/)).

L'objectif n'est pas de rédiger un commentaire mais de faire une partie du travail préparatoire à la rédaction. Concrètement, vous allez effectuer les 2 premières étapes de la méthode, en mettant tout votre travail par écrit. Vous pouvez discuter avec d'autres personnes mais chacun doit prendre des notes individuelles. Quel que soit le format de votre prise de notes, il faudra en rendre une copie à la fin de l'exercice.

**Consignes :**

1. Lisez le texte. Annotez rapidement le texte (entourez, soulignez, ajoutez des symboles…) chaque fois que quelque chose vous fait réagir.
2. Puis, lisez le texte à nouveau, une fois pour chaque dimension : compréhension (est-ce que vous avez tout compris ?), importance (qu'est-ce qui paraît le plus important ?), ton (de quelle manière s'exprime l'auteur ?), impression (quelle impression vous fait le texte ?). À la fin de chaque lecture, récapitulez à l'écrit.
3. Déterminez le ou les registres mobilisés par l'auteur. Déterminez quel peut être le statut du texte aux yeux de l'auteur. Enfin, renseignez-vous sur le contexte du propos. Listez tous ces éléments par écrit. Prenez en compte le paratexte et le contexte pour déterminer le lectorat. Établissez le contexte au moment de la publication du texte mais pensez aussi au contexte actuel et à ce qu'il implique.

À la fin de la séance, transmettez-moi une copie de votre travail. Utilisez la méthode de votre choix (papier, email, partage de fichiers via lien web).

Pour les envois par email : [arthur.perret@u-bordeaux-montaigne.fr](mailto:arthur.perret@u-bordeaux-montaigne.fr)

<details>
<summary>Correction (cliquer pour afficher)</summary>
1. **Quelques exemples de notes prises durant la lecture flottante :**

> « système de gestion de l'information » : *TBL rappelle d'où tout est parti.*

> « dérives d'une conception bienveillante » : *Un peu polémique. La réponse suggérée est vague…*

> « normes, lois et standards » : *Sous-entendu = autres que techniques ? (Le W3C gère les normes techniques du Web.)*

2. **Un exemple de récapitulatif :**

- Sujet : gouvernance du Web.
- Question générale : comment améliorer le Web durant les 30 prochaines années ?
- Ton général : solennel et engagé, politique.
- Impression : discours consensuel en apparence mais on sent un enjeu important derrière.

3. **Opérations externes :**

Statut du texte pour l'auteur
: Prise de position sur un sujet de société. Texte appelé à être diffusé le plus largement possible, mais sur le Web (voir le paratexte qui incite à utiliser les réseaux sociaux). Paradoxe : Berners-Lee ne s'exprime pas dans la presse écrite ou les médias traditionnels, qui touchent pourtant le public qui n'est pas sur le Web dont il parle dans son texte. En fait, il s'adresse d'abord aux citoyens en ligne, qu'il veut inciter à s'engager (notamment par le vote). Noter l'emphase avec "Et surtout, les citoyens…"

Statut du texte pour l'enseignant
: Le texte est plus intéressant comme objet d'étude en lui-même que pour ses éventuels apports analytiques.

Registre
: La courte partie concernant les dysfonctionnements du Web appartient au registre de la **description** (un peu) et (surtout) de l'**analyse**. On le repère grâce à cette indication de l'auteur : « Pour résoudre tout problème, il faut le décrire et le comprendre clairement. » Le reste est clairement de nature **critique** (attention, pour rappel en matière de registre c'est le sens restreint de jugement défavorable qui s'applique) et **politique** (prescriptive). On le repère au ton emphatique (expressions frappantes, jugements marqués, appels au lecteur) non accompagné de preuves. Le but est de sensibiliser, marquer, convaincre par l'émotion plus que par la raison.

Contexte
: Un élément issu du paratexte (titre, phrase introductive) : c'est l'anniversaire des 30 ans du Web. **Le contexte sociétal en 2019 :** c'est la décennie des smartphones 4G et de l'Internet des objets, qui ont introduit le Web partout. C'est la décennie des réseaux sociaux, mobilisés pour le bien (féminisme, écologie) et manipulés pour le pire (élection présidentielle américaine de 2016, scandale Facebook-Cambridge Analytica). C'est la décennie des révélations sur les agissements illégitimes des gouvernements (affaires Snowden et Wikileaks). **L'auteur en 2019 :** Tim Berners-Lee est un scientifique anglais, co-inventeur du Web. Il a co-fondé la World Wide Web Foundation en 2008 pour promouvoir l'idée que le Web doit être un bien public. Il travaille depuis 2015 sur un ensemble de solutions logicielles permettant une décentralisation du Web, le projet Solid.

</details>

## TP2

Cet exercice porte à nouveau sur le même texte de Tim Berners-Lee.

L'objectif n'est toujours pas de rédiger un commentaire mais de continuer à avancer dans les étapes de la méthode en transcrivant le travail au fur et à mesure.

Dans cet exercice, vous allez effectuer la 3^ème^ étape de la méthode. Celle-ci consiste à restituer le propos. Dans l'esprit, le résultat est très proche du résumé informatif, avec toutefois une grosse différence : le résumé informatif est un texte autonome, tandis que le résumé du texte fait dans le cadre du commentaire n'est qu'une sous-partie d'un texte plus large, et ne se présente d'ailleurs pas toujours comme une sous-partie dédiée (on reviendra sur ce point dans un exercice ultérieur).

**Consigne :**

1. Dressez d'abord **un plan** qui modélise l'argumentation du texte. Concrètement, vous devez faire une liste de ce qui est dit, dans l'ordre, en utilisant éventuellement plusieurs niveaux pour décrire la hiérarchie des arguments et sous-arguements. Le plan doit être clair et synthétique : il est inutile de faire des phrases, ce sera l'objet de la deuxième étape.
2. Dans un second temps, rédigez **un résumé informatif**. Le résumé se présente sous la forme d'un court texte constitué de phrases. Concrètement, il s'agit de développer le plan sous une forme rédactionnelle classique.

Rendez l'exercice sous la forme d'un unique document PDF avec titre, nom et date, envoyé par email à [arthur.perret@u-bordeaux-montaigne.fr](mailto:arthur.perret@u-bordeaux-montaigne.fr) avant le lundi 14 mars 12h.

<details>
<summary>Correction (cliquer pour afficher)</summary>

Le Web a changé, et pas seulement en bien.

- Entre 1989 et 2019, le Web s'est transformé.
- Le Web a progressé en bien.
	- Création d'opportunités, notamment d'expression.
	- Simplification de certains aspects de la vie.
- Mais le Web facilite également la fraude, la haine et les crimes.
- Il y a aurait trois sources de dysfonctionnements.
	- Des attaques et de la malveillance délibérée.
	- Des systèmes conçus de façon perverse.
	- Les implications négatives inévitables de choses a priori positives.

Peut-on y faire quelque chose ?

- Oui, il est possible d'affronter ces dysfonctionnements.
	- Légiférer.
	- Cesser de concevoir des systèmes néfastes et tenter de réduire les aspects négatifs des autres systèmes.
- Agir est une nécessité pour des questions de solidarité.

Comment agir ?

- La stratégie à éviter : simplifier, se disperser.
- La stratégie à adopter : travail commun sur le modèle de réalisations historiques (ex: DUDH).
- Proposition : contrat pour le Web.
	- La nature globale du contrat pour le Web : axiologique (c'est-à-dire défini par des valeurs), indépendant de la technologie.
	- Les composants du contrat pour le Web.
		- L'état doit mener une certaine politique.
			- Mettre à jour les lois obsolètes.
			- Mener une politique libérale et interventionniste.
			- Prendre position en faveur du Web ouvert.
		- L'entreprise doit se conformer à certaines valeurs, placées au-dessus du profit.
		- Le citoyen doit s'informer et s'engager.
</details>


## Exemple de critique

Cet exemple porte à nouveau sur le même texte de Tim Berners-Lee.

Ce n'est pas un exercice à rendre mais un exemple que vous pouvez étudier pour les prochains TP.

L'exemple porte sur la dernière étape avant la rédaction : l'évaluation justifiée des apports et limites du propos.

**Étapes :**

1. Lister au moins un apport du propos : ce qu'il contribue de positif à la question générale. Justifier cette évaluation positive en s'appuyant sur les éléments soulevés durant l'appropriation interne et externe du texte. Ceci correspond à l'expression « rendre raison au texte ».
2. De la même manière, lister au moins une limite du propos : quelque chose qu'il ne contribue pas à la question générale, alors qu'on pourrait attendre qu'il le fasse.

Que ce soit pour les apports ou les limites, il faut être attentif : est-ce qu'on juge bien l'auteur sur quelque chose qu'il avait l'intention de faire ? Est-ce qu'on évalue bien distinctement 1/ les intentions de l'auteur au regard des enjeux 2/ la manière dont ces intentions sont réalisées dans le texte ? Il faut aussi se poser les questions suivantes : quel pouvait être l'impact du texte au moment de sa publication ? Aujourd'hui, où en sont l'auteur et la problématique qu'il soulève ? Est-ce qu'il s'est passé quelque chose qui modifierait notre interprétation ?

<details>
<summary>Correction (cliquer pour afficher)</summary>

Le texte a deux principaux mérites à mes yeux.

D'abord, sur le fond, la clarté et la concision du texte le rendent accessible à un très large public, ce qui est d'autant mieux qu'il vise tous les internautes. Comme il avance des idées polémiques (la nécessité d'intervenir vigoureusement sur la gouvernance du Web), il était d'autant plus important que le message puisse être compris sans ambiguïté (toutefois il ne dit pas tout, et j'y reviens quand j'évoque les limites du propos).

Ensuite, la notoriété de Tim Berners-Lee et le timing de l'annonce (30 ans du Web) donnent une impulsion médiatique aux idées développées dans le texte, et notamment à la principale proposition (le contrat pour le Web). Le discours qu'il développe ici a été largement repris dans les médias traditionnels en mars 2019, ce qu'une rapide recherche sur les bases de données de presse en ligne montre bien. Google Trends montre que le pic d'intérêt pour la requête « Tim Berners-Lee » sur ces trois dernières années est situé pile sur la semaine du 10 mars 2019.

Cependant, le propos a aussi des limites.

Dans son diagnostic, Berners-Lee omet une source de dysfonctionnements : la gouvernance actuelle du Web, en apparence purement technique (W3C, consortium Unicode…) mais qui met en jeu des intérêts politiques sans couvrir tous les enjeux politiques du Web. Pourtant, à travers les injonctions au changement qu'il lance aux entreprises et aux gouvernements participant à cette gouvernance, Berners-Lee critique implicitement leurs actions jusqu'ici. Rappelons qu'il a fondé la World Wide Web Foundation en 2008 notamment parce que le W3C ne permettait pas de faire progresser l'idée d'un Web comme bien public universellement accessible. Dans ce texte, Berners-Lee prend désormais position en faveur d'un exercice de la responsabilité démocratique : en confrontant les acteurs privés comme publics à leurs engagements, le public devrait pouvoir les mettre en difficulté (commercialement ou électoralement) afin de préserver ses intérêts en tant que communauté. Berners-Lee semble acter que le mode de gouvernance utilisé jusqu'ici est un échec, mais sans le dire. Et le ton employé, plutôt solennel et consensuel, atténue l'impact de sa critique sur le lecteur. On sent le texte tiraillé entre la nécessité de sonner l'alarme et celle de préserver une relation de travail entre les différents acteurs du Web, entre la responsabilité de l'auteur vis-à-vis des processus existants et sa responsabilité vis-à-vis de l'opinion publique, dans laquelle il veut amorcer un changement. C'est tout le paradoxe d'un homme qui travaille activement à développer des solutions de décentralisation du Web (projet Solid) tout en devant continuer à traiter avec des pompiers pyromanes.

L'auteur fait des prescriptions politiques aux états mais aussi aux entreprises, ce qui pose question. Les entreprises poursuivent une logique exclusivement économique. Elles ne représentent pas le public mais des intérêts privés. Or le Web a permis à certaines entreprises de se hisser au niveau d'acteurs politiques étatiques : ainsi les GAFA sont en position de censurer l'expression d'un président démocratiquement élu (janvier 2021, bannissement de Trump sur Twitter, Facebook, YouTube…). Il y a là une tension à résoudre : soit on entérine cet état de fait, et on bascule dans un nouveau régime politique, dans lequel la négociation des valeurs va être très complexe, soit on préserve le modèle actuel et on démantèle les entreprises en question pour leur imposer les valeurs en question. Ici, le texte de Berners-Lee laisse beaucoup à désirer : il évoque la nécessité pour l'entreprise de se conformer à des valeurs sans mentionner la méthode à adopter pour les y inciter (ou les y obliger). C'est regrettable, car cela donne l'impression que l'auteur pèche par naïveté, même si la complexité de l'enjeu et la brièveté du texte peuvent justifier qu'il n'aborde pas le sujet.	

Enfin, on peut discuter de la recevabilité du texte. Pour un hypertexte, il fait pâle figure puisqu'il ne contient aucun lien : le texte ressemble, métaphoriquement, à une impasse. Le calme apparent, dû au style très sobre de l'auteur, a pu paradoxalement le desservir dans le contexte actuel, très favorable aux propos incisifs et aux coups de gueule. Dans quels cercles sociaux a-t-il pu se diffuser, être lu et discuté sereinement ?
</details>

## TP3

Cet exercice porte sur un texte de Louise Merzeau ([PDF](merzeau2016.pdf){download=merzeau2016.pdf}, [HTML](http://www.intercdi.org/de-la-communication-aux-communs/)).

Lisez le texte. Puis, pour vous-même, en notant éventuellement les informations au brouillon :

- Vérifiez les définitions des mots et expressions suivantes : communs numériques, *enclosure*, *commoners*, habitus, *privacy*, biens rivaux, open access, éditorialisation.
- Récapitulez votre lecture (sujet, problématique, ton, impression).
- Faites les opérations externes de l'appropriation (recherche du contexte, identification des registres utilisés dans le texte, statut du texte aux yeux de son auteur).

**Consignes :**

1. Faites un résumé du texte sous forme de liste hiérarchisée. Inspirez-vous si nécessaire de la correction du [TP2](#tp2).
2. Rédigez une critique du texte. Inspirez-vous si nécessaire de l'[exemple de critique](#exemple-de-critique) donné entre le TP2 et le TP3.

Rendez l'exercice à la fin de la séance, soit sous forme manuscrite, soit au format PDF. Dans les deux cas, indiquez sur la première page le titre de l'exercice (TP3), votre nom et la date. Pour le fichier PDF, envoyez-le par email à [arthur.perret@u-bordeaux-montaigne.fr](mailto:arthur.perret@u-bordeaux-montaigne.fr).

## TP4

Cet exercice porte à nouveau sur le même texte de Louise Merzeau.

Pour ce dernier exercice, l'objectif est de passer au commentaire complet. Vous pouvez vous inspirer de tous les exercices précédents pour préparer votre travail au brouillon. En revanche, votre rendu ne devra cette fois comporter que du texte rédigé sous forme de phrases et de paragraphes (pas de plan sous forme de liste par exemple).

**Consigne :**

Rédigez un commentaire critique du texte : restituez le propos de l'auteur et évaluez-le de manière argumentée. Votre travail doit faire entre 11 000 et 13 000 signes espaces compris (environ 1600 mots).

Rendez l'exercice sous la forme d'un unique document PDF avec titre, nom et date, envoyé par email à [arthur.perret@u-bordeaux-montaigne.fr](mailto:arthur.perret@u-bordeaux-montaigne.fr) avant le lundi 11 avril 12h30.

## TP5 (bonus)

Cet exercice porte sur un texte d'Olivier Ertzscheid ([PDF](ertzscheid.pdf){download=ertzscheid.pdf} ; [HTML](https://www.lemonde.fr/idees/article/2012/09/19/la-mort-numerique-choix-de-l-oubli-droit-a-la-copie_1761671_3232.html)).

L'exercice est facultatif. Il contribuera à votre note finale sous forme de points bonus si vous le rendez.

**Consigne :**

Rédigez un commentaire critique du texte : restituez le propos de l'auteur et évaluez-le de manière argumentée. Votre travail doit faire entre 11 000 et 13 000 signes espaces compris (environ 1600 mots).

Si vous rendez l'exercice, faites-le sous la forme d'un unique document PDF avec titre, nom et date, envoyé par email à [arthur.perret@u-bordeaux-montaigne.fr](mailto:arthur.perret@u-bordeaux-montaigne.fr) avant le lundi 25 avril 12h30.

